<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Introduction on XS-Leaks Wiki</title><link>https://xsleaks.dev/</link><description>Recent content in Introduction on XS-Leaks Wiki</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><atom:link href="https://xsleaks.dev/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Resource Isolation Policy</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/isolation-policies/resource-isolation/</link><pubDate>Mon, 30 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/isolation-policies/resource-isolation/</guid><description>Resource Isolation Policyは、外部のWebサイトがリソースを要求するのを防ぎます。このようなトラフィックをブロックすることで、CSRF、XSSI、XS-Leaks などの一般的な Web 脆弱性を軽減できます。このポリシーは、エンドポイントがクロスサイトコンテキストでロードされることを意図していないアプリケーションに対して有効にすることができ、アプリケーションから来るリソース要求だけでなく、直接の遷移も可能にします。
Fetch Metadataを用いた実装 # 以下のコードは、Fetch Metadata ヘッダーを使用したResource Isolation Policyの実装例を示しています:
# クロスサイトリクエストを拒否し、クリックジャッキングやXS-Leaks、他のバグから保護します def allow_request(req): # [OPTIONAL] クロスオリジンで提供されることを意図したパス/エンドポイントを除外する。 if req.path in (&amp;#39;/my_CORS_endpoint&amp;#39;, &amp;#39;/favicon.png&amp;#39;): return True # `Cross-Origin-Resource-Policy: same-site`を設定すると安全です。(考慮事項参照) # Fetch Metadataを送信しないブラウザからのリクエストを許可する if not req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;sec-fetch-site&amp;#39;]: return True # same-siteやブラウザ経由のリクエストの許可 if req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;sec-fetch-site&amp;#39;] in (&amp;#39;same-origin&amp;#39;, &amp;#39;same-site&amp;#39;, &amp;#39;none&amp;#39;): return True # 埋め込みを含むシンプルなトップレベルの遷移を許可する if req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;sec-fetch-mode&amp;#39;] == &amp;#39;navigate&amp;#39; and req.method == &amp;#39;GET&amp;#39;: return True # その他のリクエストを拒否する return False 考慮事項 # Resource Isolation Policyから明示的に除外されていないすべてのリクエストに Cross-Origin-Resource-Policy: same-site レスポンスヘッダを設定しても問題ないはずです。CORPを参照してください。</description></item><item><title>Clocks</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/timing-attacks/clocks/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/timing-attacks/clocks/</guid><description>クロックには、明示的なものと暗黙的なものの2種類があります。 明示的なクロックは、開発者が直接タイミングを測定するために使用されるもので、その機構はブラウザによって明示的に提供されます。 一方で、暗黙的なクロックは、特定のWebの機能を利用して作り出される想定外のもので、それを利用することで相対的な時間経過を測定できるものです。
明示的なクロック # performance.now API # performance.now() APIは、開発者がより高精度に時間を計測することを可能にします。
info
XS-Leaksのいくつかのタイプを緩和するため、performance.now()の精度は、すべてのモダンブラウザでナノ秒からマイクロ秒の範囲に縮小されました。123
Reduce resolution of performance.now (Webkit). link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
Reduce precision of performance.now() to 20us (Gecko). link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
Reduce resolution of performance.now to prevent timing attacks (Blink). link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
Date API # [Date] APIは、タイミング測定に使用できる最も古いブラウザのAPIです。 これにより開発者は日付を取得したり、Date.now()を使ってUnixタイムスタンプを取得したりすることができます。 より新しいAPIが導入される前は、このAPIが攻撃に使われていました。1
暗黙的なクロック # SharedArrayBufferとWeb Workers # Web Workersの導入に伴い、スレッド間でデータを交換するための新しいメカニズムが作られました。2それらの機構の一つがSharedArrayBufferで、メインスレッドとワーカスレッドの間でメモリ共有を提供します。悪意のあるウェブサイトは、バッファ内の数値をインクリメントさせる無限ループを実効するワーカーをロードすることで、implicit クロックを作成することができます。この値は、メインスレッドからいつでもアクセスでき、何回インクリメントが行われたかを読み取ることができる。
info
Spectreの公開に伴い、SharedArrayBufferはブラウザから削除されました。 その後、2020年に再導入され、このAPIを利用する際はドキュメントがセキュアコンテキスト内にあることが要求されるようになりました。 セキュアコンテキストは、アクセスすることを明示的にオプトインしていないクロスオリジンコンテンツは参照できないので、これはSharedArrayBufferがいくつかのXS-Leakにおいてはクロックとして使用できないことを意味します。
モダンブラウザでSharedArrayBufferを使用するには、アプリケーションは以下のヘッダを設定することで、明示的にCOOPやCOEPを有効にする必要があります。
Cross-Origin-Opener-Policy: same-origin Cross-Origin-Embedder-Policy: require-corp // WebWorker内部で実行する関数を定義する function worker_function() { self.onmessage = function (event) { const sharedBuffer = event.</description></item><item><title>XS-Search</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/xs-search/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/xs-search/</guid><description>XS-Search（クロスサイトサーチ）は、XS-Leaksのファミリーの中で重要な攻撃原理です。 この種の攻撃は、クエリベースの検索システムを悪用し、攻撃者のオリジンからユーザー情報をリークさせます1 2。
元々の攻撃は、検索システムが結果を返すかどうかを検出するためにレスポンス時間を用いて、以下のように行います。
リクエストの結果がヒットした場合の時間(hit）と、結果がヒットしなかった場合の時間(miss)を計測する。 検索エンドポイントへのリクエストに対して、timing attackを開始し、最初の文字 (?q=r) をブルートフォースで攻撃する。 2.で計測した時間が1.で計測したhitである場合、もう一文字追加する (?q=ra); そうでなければ、新しい文字 (?q=s) を試す。 最終的に、完全なシークレット(?q=secret)を取得できる。 この攻撃は、正確さを期すために複数のタイミング測定が必要であり、インフレーション技術や統計分析によって改善することができます。 さらに、一文字ずつブルートフォースするのではなく、攻撃者は特定の単語や文章を検索して結果の出現箇所のみを漏洩させることができます。
この攻撃の最も重要な部分はその原理であり、様々なXS-Leaksに適用することが可能です。
レスポンス時間の増加方法 # XS-Searchのインフレーション技術は、2つのレスポンス（hitまたはmiss）を区別しやすくすることで攻撃の精度を上げるために使用されます。 以下の2つのメカニズムにより、攻撃者はより適切な計測を行うことができます。
検索システムが結果を返す際に、特定のGETパラメータをレスポンスに反映させるとレスポンスのサイズが大きくなる。これによりレスポンスをネットワーク上に送信する時間が大幅に増加するため、リクエストをより区別しやすくする。 レスポンスを返す前に、サーバーにさらに計算作業を実行させる。この方法は、より表現力の高いクエリー言語を提供する検索システムに適用できる。（例：Gmailのexclude termsは結果内のすべての文字を処理する） 拡張原理 # XS-Search に関するオリジナルの研究はタイミング攻撃に焦点を当てていましたが、この攻撃の原理は他の XS-Leak にも拡張することができます。 前述のように信頼性の低いタイミング測定に頼るのではなく、攻撃者は他の XS-Leak を利用して同じ情報を抽出することができます。
クエリベースの検索システムでは、ユーザーはクエリを送信し、そのクエリに関連するレスポンスを取得します。 この動作は、2つの異なる結果をもたらす可能性があります。
システムが結果を表示し、ページが特定の動作をする(第1の状態)。 システムが結果を表示せず、ページがステップ1とは異なる方法で動作する(第2の状態)。 上記の両方の挙動をタイミングよりも信頼性の高い XS-Leak で区別できる場合、攻撃者はより効率的な XS-Search 攻撃を行うことができます。 例えば、検索結果によってページのフレーム数が変化する（ステップ1と2が区別できる）場合、この攻撃原理は Frame Counting XS-Leak を適用することができるため、タイミング測定を使用するよりも正確である可能性があります。
対策 # Attack Alternative SameSite Cookies (Lax) COOP Framing Protections Isolation Policies XS-Search (timing) ✔️ ❌ ❌ RIP 🔗 NIP 🔗 – 異なるシナリオに対して有効な防御機構を組み合わせる必要があります</description></item><item><title>Framing Isolation Policy</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/isolation-policies/framing-isolation/</link><pubDate>Mon, 30 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/isolation-policies/framing-isolation/</guid><description>Framing Isolation Policy は、Framing Protections のより厳格なバージョンで、ブラウザではなく、アプリケーションレベルでリクエストがブロックされます。これは、フレーム化を意図していないエンドポイントへのフレーム化リクエストをブロックすることで、さまざまな攻撃（XSSI、CSRF、XS-Leaksなど）から保護するために設計されています。
Resource Isolation Policy と組み合わせることで、XS-Leaksの攻撃対象領域を効果的に絞り込むことができます。
tip
フレーム化できないエンドポイントをすべて拒否するのではなく、例えば 信頼できる発信元からこのページを訪問したことを確認する といったアクションを確認するようユーザーに促すことで、バックグラウンドでの攻撃のリスクを軽減し、同時にアプリケーションの意図しない破損を防ぐことができます。 tip
Resource Isolation Policy と共に展開された場合、Framing Isolation Policy はウィンドウ参照（例 window.length）を利用したリークから保護しないため、COOP や Navigation Isolation Policy など他の画面遷移保護が役に立つことがあります。 Fetch Metadataを用いた実装 # 以下のコードは、アプリケーションによる Framing Isolation Policy の実装例を示しています。
# CSRF、XSSI、XS-Leaksなどのバグから保護するために、クロスサイトリクエストを拒否します。 def allow_request(req): # Fetch Metadataを送信しないブラウザからのリクエストを許可する。 if not req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;sec-fetch-site&amp;#39;]: return True if not req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;sec-fetch-mode&amp;#39;]: return True if not req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;sec-fetch-dest&amp;#39;]: return True # 遷移以外のリクエストを許可する。 if req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;sec-fetch-mode&amp;#39;] not in (&amp;#39;navigate&amp;#39;, &amp;#39;nested-navigate&amp;#39;): return True # 遷移以外のリクエストを許可する。 if req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;sec-fetch-dest&amp;#39;] not in (&amp;#39;frame&amp;#39;, &amp;#39;iframe&amp;#39;, &amp;#39;embed&amp;#39;, &amp;#39;object&amp;#39;): return True # [OPTIONAL] クロスサイトで提供されることを意図したパス/エンドポイントを除外する。 if req.</description></item><item><title>Window References</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/window-references/</link><pubDate>Thu, 08 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/window-references/</guid><description>もしページが opener プロパティを null に設定したり、ユーザーの状態に応じて COOP による保護を使用している場合、その状態に関するクロスサイト情報を推測することができます。 例えば、攻撃者は認証されたユーザーのみがアクセスできる iframe (または新しいウィンドウ) でエンドポイントを開き、そのウィンドウの参照をチェックするだけで、ユーザーがログインしているかどうかを検出することができます。
コード # 以下のコードは、open プロパティが null に設定されているかどうか、あるいは COOP ヘッダーが unsafe-none 以外の値で存在するかどうかを検出する方法を示しています。 これは、iframeと新しいウィンドウの両方で行うことができます。
// 脆弱な攻撃対象URL const v_url = &amp;#39;https://example.org/profile&amp;#39;; const exploit = (url, new_window) =&amp;gt; { let win; if(new_window){ // 新しいタブを開き、win.opener が COOP の影響を受けたか、あるいは null に設定されたかどうかを確認 win = open(url); }else{ // opener が定義されているかどうかを検出するために iframe を作成 // COOP の検出や、ページがフレーム保護を実装している場合は機能しない document.body.insertAdjacentHTML(&amp;#39;beforeend&amp;#39;, &amp;#39;&amp;lt;iframe name=&amp;#34;xsleaks&amp;#34;&amp;gt;&amp;#39;); // iframeを脆弱な攻撃対象URLにリダイレクトする win = open(url, &amp;#34;xsleaks&amp;#34;); } // ページのロードを2秒待つ setTimeout(() =&amp;gt; { // 新しく開いたウィンドウのオープナープロパティを確認する if(!</description></item><item><title>CORB Leaks</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/browser-features/corb/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/browser-features/corb/</guid><description>Cross-Origin Read Blocking (CORB) は、Spectre などの投機的サイドチャネル攻撃の影響を軽減することを目的とした、Web プラットフォームのセキュリティ機能です。残念ながら、特定のタイプのリクエストをブロックすることで、あるリクエストではCORBが実行され、別のリクエストでは実行されなかったことを攻撃者が検出できる、新しいタイプのXS-Leaks 1 をもたらしました。とはいえ、このXS-Leaksは、CORBによって積極的に保護される問題(Spectreなど)よりもはるかに影響は少ないです。
info
これはChromiumの既知の問題であり、未修正のままであるかもしれませんが、ChromiumベースのブラウザでデフォルトでSameSite Cookieが展開されることにより、その影響は大きく軽減されます。 CORB &amp;amp; Error Events # 攻撃者は、CORBがレスポンスからボディとヘッダーを取り除く結果となるステータス コード2xxで、レスポンスがCORB protectedContent-Type（およびnosniff）を返す場合、CORBの保護機能が強制的に実行されたことを観察することができます。この保護機能を検出すると、攻撃者はステータスコード (成功 もしくは エラー) と Content-Type (CORBで保護されているかどうか) の両方の組み合わせをリークさせることができます。これにより、以下の例に示すように、2つの可能な状態を区別することができます。
1番目の状態はリクエストがCORBによって保護され、2番目の状態では、クライアントエラー（404）となる。 1番目の状態はCORBによって保護され、2番目の状態では保護されない。 以下の手順で、最初の例の文脈でこの保護機能を悪用することができます。
攻撃者は、Content-Typeがtext/htmlでnosniff ヘッダーが設定された200 OKのレスポンスを返すリソースをscriptタグに、クロスオリジンリソースとして埋め込むこみます。 機密性の高いコンテンツが攻撃者のプロセスに入るのを防ぐため、CORBは元のレスポンスを空のレスポンスに置き換えます。 空のレスポンスは有効なJavaScriptであるため、onerror イベントは発生せず、onload が代わりに発生します。 攻撃者は、1.と同様に2番目のリクエスト（2番目の状態に対応）をトリガーし、200 OK 以外のものを返します。このとき、onerror イベントが発生します。 興味深い動作は、CORBがリクエストから有効なリソースを作成し、JavaScript以外を含む可能性がある（エラーを引き起こす）ことです。非CORB環境を考慮すると、1.と 4.の両方のリクエストがエラーを引き起こします。これは、これらの状況によって区別可能であるとしてXS-Leakを導入しています。
nosniffヘッダーの検出 # CORBは、リクエストに nosniff ヘッダーが存在する場合、攻撃者に検出されてしまう可能性があります。この問題は、CORBがこのヘッダーの存在と一部のスニッフィングアルゴリズムによってのみ強制的に実行されることに起因しています。以下の例では、2つの区別可能な状態を示しています。
CORBは、リソースがnosniffヘッダーと共にContent-Typeがtext/htmlで提供される場合、scriptとして認識されたリソースを埋め込んだ攻撃者ページを防止します。 リソースがnosniffを設定せず、CORBがページの Content-Typeを推測できない場合（text/htmlのまま）、コンテンツが有効なJavaScriptとして解析できないためSyntaxErrorが発生します。このエラーは、scriptタグが特定の条件下でのみエラーイベントをトリガーするため、window.onerror をリッスンすることで捕捉できます。 対策 # SameSite Cookies (Lax) COOP Framing Protections Isolation Policies ✔️ ❌ ❌ RIP 🔗 NIP 🔗 – 異なるシナリオに対して有効な防御機構を組み合わせる必要があります。</description></item><item><title>CORP Leaks</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/browser-features/corp/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/browser-features/corp/</guid><description>説明 # Cross-Origin Resource Policy (CORP) は、Webプラットフォームセキュリティ機能で、Webサイトが特定のリソースを他のオリジンから読み込むことを防止することができます。CORBがデフォルトで一部のクロスオリジン読み込みをブロックするのに対し、CORPはオプトインの防御であるため、この保護機能はCORBを補完するものです。残念ながら、CORBと同様に、アプリケーションがこの保護の使用を誤って設定すると、新しいXS-Leakをもたらす可能性があります。
CORPがユーザーデータに基づいて強制される場合、WebページはXS-Leakをもたらすことになります。ページ検索機能が、結果を表示するときはCORPを強制し、結果を返さないときは強制しないのであれば、攻撃者は2つのシナリオを区別することができます。これは、CORPによって保護されたページ/リソースがクロスオリジンでフェッチされるとエラーを返すために発生します。
対策 # アプリケーションは、CORPがすべてのアプリケーションリソース/エンドポイントに展開されていることを保証すれば、このXS-Leakを回避することができます。さらに、クロスサイトリクエストの無効化を可能にする一般的なセキュリティメカニズムも、この攻撃を防ぐのに役立ちます。
SameSite Cookies (Lax) COOP Framing Protections Isolation Policies ✔️ ❌ ❌ RIP 🔗 NIP 🔗 – 異なるシナリオに対して有効な防御機構を組み合わせる必要があります。</description></item><item><title>CSS Tricks</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/css-tricks/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/css-tricks/</guid><description>CSS Tricks # CSSを利用して視覚的な変化を起こすことで、ユーザーが埋め込みピクセル値などの情報を暴露するように騙すことができます。
ユーザのヒストリーを取得する # CSSの:visitedセレクタを使うと、訪問したことのある URL に対して異なるスタイルを適用することができます。 以前はgetComputedStyle()を使ってこの違いを検出することができましたが、昨今のブラウザでは常にリンクが訪問されたかのような値を返すことでこれを防ぎ、セレクタを使って適用できるスタイルを制限しています。1
そこで、CSSが効いた領域をクリックするようにユーザーを誘導する必要があるかもしれませんが、これはmix-blend-modeを使って行うことができます。2 また、レンダリングタイミングを悪用することで、ユーザーとのインタラクションなしに、リンクを別の色に塗り替える方法もあります。3 複数のリンクを使用して時間差を増加させることで動作するPoCがchromium report上で提供されました。3
info
この攻撃例[^leak-1]は、もぐらたたきゲームを利用してユーザーをだましてページをクリックさせるものです。この問題に関して複数のブラウザにバグが報告されています。: ^bug-1, ^bug-2, ^bug-3 Captchaの悪用 # CSSを使えば、埋め込みをコンテキストから外部に取り出せます。 この例として、4に見られるようなcaptchaのふりをすることが挙げられます。 これは、埋め込み部分の幅と高さを設定することで、狙った文字だけが表示されるようにするものです。 複数の埋め込みを利用して、表示される文字の順番を変えて、何の情報を提供しているのかをユーザーが分かりづらくすることも可能です。
オートコンプリートの悪用 # テキスト入力を使用するウェブサイトで、autocomplete=&amp;quot;off&amp;quot;を使用してオートコンプリートを無効にしない場合、電子メールアドレスなどのデータをリークできる場合があります。javascriptを使用したテキスト入力のオートコンプリート機能を利用するために、ユーザーを騙して、キーを押させることができます。 Chromeの場合、上または下矢印キーを押してダイアログを開き、値を選択した後、EnterキーまたはTabキーを押して値をページに挿入するようにユーザーを誘導することが必要です。
let input = document.createElement(&amp;#34;input&amp;#34;); input.type = &amp;#34;email&amp;#34;; input.autocomplete = &amp;#34;email&amp;#34;; input.name = &amp;#34;email&amp;#34;; input.size = &amp;#34;1&amp;#34;; input.style = &amp;#34;position:absolute;right:-500px;bottom:-21.9px&amp;#34;; input.onkeypress = e =&amp;gt; { e.preventDefault(); } window.onmousedown = e =&amp;gt; { // マウスのクリックを無視する e.preventDefault(); } input.onchange = e =&amp;gt; { alert(e.</description></item><item><title>Error Events</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/error-events/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/error-events/</guid><description>Webページがサーバにリクエストを発行すると（例：フェッチ、HTMLタグ）、サーバはこのリクエストを受信して処理します。 受信した際にサーバは与えられた条件に基づいて、リクエストが成功（例：200）すべきか失敗（例：404）すべきかを決定します。 レスポンスがエラーステータスを持つ場合、ページを処理するためにブラウザによってerror eventが発行されます。 これらのエラーは、例えばHTMLコンテンツを画像として埋め込もうとした時のようなパーサーの処理が失敗するケースにも対応しています。
たとえば、攻撃者は認証されたユーザだけが利用できるリソースにユーザがアクセスできるかどうかを確認することで、ユーザがサービスにログインしているかどうかを検出できます1。 このXS-Leakの影響はアプリケーションによって異なりますが、ユーザを非匿名化する高度な攻撃につながる可能性があります2。
エラーイベントは様々な HTMLタグからスローされる可能性があり、ブラウザによって動作が異なるものもあります 3。 例えば、読み込まれたリソースやHTMLタグ、特定のヘッダ（例えば nosniff や Content-Type ）の存在、あるいはブラウザのデフォルトの保護機能の適用などによって動作が変わることがあります。
エラーイベントで情報をリークさせる原理は、さまざまなXS-Leakに抽象化して適用できます。 たとえば、Cache Probingの1つの手法では、特定の画像がブラウザによってキャッシュされたかどうかの検出にエラーイベントを使用しています。
コード # 以下のコードは、&amp;lt;script&amp;gt; タグを使用してエラーイベントを検出する方法を示しています。
function probeError(url) { let script = document.createElement(&amp;#39;script&amp;#39;); script.src = url; script.onload = () =&amp;gt; console.log(&amp;#39;Onload event triggered&amp;#39;); script.onerror = () =&amp;gt; console.log(&amp;#39;Error event triggered&amp;#39;); document.head.appendChild(script); } // google.com/404 が HTTP 404 を返すため、スクリプトはエラーイベントを発生する probeError(&amp;#39;https://google.com/404&amp;#39;); // google.com は HTTP 200 を返すので、スクリプトは onloadイベントをトリガーする probeError(&amp;#39;https://google.com/&amp;#39;); 対策 # このXS-Leakの緩和策は、アプリケーションが特定のリソースをどのように処理するかによって異なる可能性があります。 一般的なアプローチとしては、可能な限り一貫した挙動を採用することです。 特定のシナリオでは、アプリケーションはSubresource Protectionsを使用して、攻撃者がURLを予測して攻撃を進行させることを防ぐことができます。 最後に、一般的なWebプラットフォームのセキュリティ機能を導入することで、アプリケーションの実装に大きな変更を加えることなく、このXS-Leakをより大幅に緩和することができます。</description></item><item><title>Frame Counting</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/frame-counting/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/frame-counting/</guid><description>ウィンドウの参照により、クロスオリジンのページが他のページのいくつかの属性にアクセスできます。 これらの参照は、iframeとwindow.openを使用または許可するときに利用可能となります。 この参照は、同一生成元ポリシーを尊重し続けるため、ウィンドウに関する（限定的な）情報を提供します。
アクセス可能な属性の1つは、ウィンドウ内のフレーム数を提供するwindow.lengthです。 この属性は、ページに関する貴重な情報を攻撃者に提供します。
Webサイトでは一般的にフレーム（またはiframes）を使用しますが、この選択は必ずしもセキュリティ上の問題を意味するわけではありません。 しかし、Webサイトがユーザの情報に応じてページのフレーム数を変更する場合があります。 例えば、GETパラメータと利用者のデータに応じてレイアウトを変えるようなページで起こりえます。 攻撃者は、異なるページで window.length の値を測定することにより、被害者に関する情報を推測することが可能かもしれません。
コード # 以下のコードは、クロスサイトのページにおけるフレーム数に関する情報にアクセスする方法を示しています。
// ウィンドウへの参照を取得する var win = window.open(&amp;#39;https://example.org&amp;#39;); // ページが読み込まれるのを待つ setTimeout(() =&amp;gt; { // 読み込まれたiframeの数を読み取る console.log(&amp;#34;%d iframes detected&amp;#34;, win.length); }, 2000); 攻撃の対策 # 場合によっては、異なるアプリケーション状態が同じ数のフレームを持つことで、攻撃者がそれらを区別できないようにすることができます。 ただし、ページの読み込み中にフレーム数を連続的に記録することで、攻撃者に情報をリークする可能性があるパターンを示す可能性もあります。
// ウィンドウへの参照を取得する var win = window.open(&amp;#34;https://example.org&amp;#34;); var pattern = []; // ループ内で、60ms間隔でiframeの数を登録する var recorder = setInterval(() =&amp;gt; { pattern.push(win.length) }, 60); // 6秒後にループを解除する setTimeout(() =&amp;gt; { clearInterval(recorder); console.log(&amp;#34;The pattern is: %s&amp;#34;, pattern.join(&amp;#39;, &amp;#39;)); }, 6 * 1000); 事例 # フレームカウント攻撃の例としては、以下のようなものがあります。</description></item><item><title>Navigations</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/navigations/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/navigations/</guid><description>クロスサイトのページで画面遷移がトリガーされたか（または、そうでないか）を検出することは攻撃者にとって有用です。例えば、ウェブサイトはユーザの状態に依存(#case-scenarios)して、あるエンドポイントで画面遷移をトリガーする可能性があります。
どのような画面遷移が発生したかを検出することで攻撃者以下の様なことが可能になります。
iframeを使用してonloadイベントがトリガーされた回数を数える。 ウィンドウへの参照を通じてアクセス可能なhistory.lengthの値をチェックする。この値は被害者のhistory.pushStateや通常の画面遷移によって変更された履歴の数を提供しています。攻撃者はhistory.lengthの値を取得するためにウィンドウへの参照のlocationをターゲットのウェブサイトに変更し、そしてSame-Originに戻すことによって最後に値を読み取ります。 ダウンロードトリガー # エンドポイントがContent-Disposition: attachment ヘッダを設定すると、ブラウザにレスポンスをナビゲートさせるのではなくファイルとしてダウンロードすることを指示します。この挙動が発生したかを検出すると、結果が被害者の状態に依存する場合に攻撃者に機密情報をリークできる可能性があります。
ダウンロードバー # Chromeベースのブラウザではファイルをダウンロードする際に、ブラウザのウィンドウ下部にダウンロードの進捗を示すバーがウィンドウと一体化して表示されます。攻撃者ウィンドウの高さを監視することでダウンロードバーが開いているかどうかを検出することができます。
// ウィンドウの現在の高さを読み取る var screenHeight = window.innerHeight; // ダウンロードのトリガーとなるページを読み込む window.open(&amp;#39;https://example.org&amp;#39;); // タブの読み込みを待つ setTimeout(() =&amp;gt; { // ダウンロードバーが表示された場合、すべてのタブの高さが小さくなります if (window.innerHeight &amp;lt; screenHeight) { console.log(&amp;#39;Download bar detected&amp;#39;); } else { console.log(&amp;#39;Download bar not detected&amp;#39;); } }, 2000); important
この攻撃は、自動ダウンロード機能が有効になっているChromeベースのブラウザでのみ有効です。加えてこの攻撃はユーザがダウンロードばーばを能動的に閉じないと再検出できないため、繰り返し行うことはできません。 iframeを利用したダウンロード遷移 # Content-Disposition: attachment ヘッダをテストするもう一つの方法は遷移が発生したかどうかをチェックすることです。仮にページの読み込みによってダウンロードが発生した場合、遷移は発生せずウィンドウは同一オリジン内に留まります。
以下のコードは、そのような遷移が発生したかを検出しダウンロードが試行されたかを検出します。
// ダウンロード試行時のテスト先URLを設定する var url = &amp;#39;https://example.org/&amp;#39;; // onloadイベントを計測するための外側のiframeを作成する var iframe = document.createElement(&amp;#39;iframe&amp;#39;); document.body.appendChild(iframe); // ダウンロードの試行をテストするために、内側のiframeを作成 iframe.srcdoc = `&amp;lt;iframe src=&amp;#34;${url}&amp;#34; &amp;gt;&amp;lt;/iframe&amp;gt;`; iframe.</description></item><item><title>Network Timing</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/timing-attacks/network-timing/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/timing-attacks/network-timing/</guid><description>ネットワーク タイミングのサイドチャネルは、ウェブが誕生したときから存在していました。これらの攻撃は、ブラウザがperformance.now()のような高精度のタイマーを出荷し始めたときに、新しい注目を集め、時とともに異なるレベルの影響を持つようになりました。
タイミング測定値を得るために、攻撃者は暗黙的または明示的なクロックを使用する必要があります。これらのクロックは、XS-Leaksの目的では通常交換可能であり、精度と利用可能性が異なるだけです。簡単のために、この記事では、すべてのモダンブラウザに存在する明示的なクロックであるperformance.now()APIを使用することを想定しています。
このサイドチャネルにより、攻撃者はクロスサイトリクエストが完了するまでにかかった時間から情報を推測することができます。ネットワークのタイミング測定は、ユーザーの状態によって変化する可能性があり、通常は下記の要素に連動します。
リソースサイズ バックエンドでの計算時間 サブリソースの数とサイズ キャッシュの状態. tip
クロックの種類については、クロックの記事で詳しく説明しています。 モダンなWebのタイミング攻撃 # performance.now()は、リクエストの実行にかかる時間を測定するために使用できます。
// クロックを開始します。 var start = performance.now() // fetchリクエストが完了するまでの時間を計測します。 fetch(&amp;#39;https://example.org&amp;#39;, { mode: &amp;#39;no-cors&amp;#39;, credentials: &amp;#39;include&amp;#39; }).then(() =&amp;gt; { // fetch終了した時点で時間差を計算します。 var time = performance.now() - start; console.log(&amp;#34;The request took %d ms.&amp;#34;, time); }); Onloadイベント # 同じような処理で、リソースを取得するのにかかる時間を測定するには、単に onload イベントを監視することで可能です。
// 時間が欲しいページを指すscript要素を作成します。 var script = document.createElement(&amp;#39;script&amp;#39;); script.src = &amp;#34;https://example.org&amp;#34;; document.body.appendChild(script); // クロックを開始します。 var start = performance.now(); // スクリプトがロードされたら、リクエストが完了するまでの時間を計算します。 script.onload = () =&amp;gt; { var time = performance.</description></item><item><title>Performance API</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/timing-attacks/performance-api/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/timing-attacks/performance-api/</guid><description>Performance API # Performance APIは、Resource Timing APIのデータによって強化されたパフォーマンス関連の情報へのアクセスを提供します。このAPIは、持続時間のようなネットワークリクエストの時間情報を提供しますが、サーバーから送られたTiming-Allow-Origin: *ヘッダーがある場合、転送サイズとドメイン検索時間も提供されます。 このデータには、 performance.getEntriesまたはperformance.getEntriesByNameを使ってアクセスすることができます。また、performance.now()の差分を使って実行時間を取得することもできますが、これはミリ秒しか提供しないため、Chromeのfetchでは精度が低い可能性があります。
ネットワークのduration # リクエストのNetwork durationを performance API から取得することができます。
以下のスニペットはリクエストを実行し、200ms後に performance オブジェクトから持続時間を取得します。
async function getNetworkDuration(url) { let href = new URL(url).href; // duration = 0 のリクエストがあるため、fetch()の代わりに画像を使用する。 let image = new Image().src = href; // performance.getEntriesByName()に追加されるリクエストを待ちます。 await new Promise(r =&amp;gt; setTimeout(r, 200)); // 最後に追加された時間を取得する let res = performance.getEntriesByName(href).pop(); console.log(&amp;#34;Request duration: &amp;#34; + res.duration); return res.duration } await getNetworkDuration(&amp;#39;https://example.org&amp;#39;); info
他のブラウザと異なり、Firefoxはミリ秒単位で測定値を提供します。 X-Frame-Optionsを検知する # 埋め込み内にページを表示する場合 (たとえば、X-Frame-Options ヘッダーのため)、Chrome の performance オブジェクトに追加されません。</description></item><item><title>Cache Probing</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/cache-probing/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/cache-probing/</guid><description>Cache Probingは、あるリソースがブラウザによってキャッシュされているかどうかを検知する手法です。そのコンセプトは、初期のWeb1から知られており、当初はタイミングの差異を検知することに基づいていました。
ユーザがWebサイトに訪れると、画像、スクリプト、そしてHTMLコンテンツなどの様々なリソースが取得され、それらは(特定の条件下で)ブラウザによってキャッシュされます。この最適化により、ブラウザはこれらのリソースを再度要求することなくディスクから提供するため、その後のナビゲーションが高速化されます。もし攻撃者がどのリソースがキャッシュされているかを検知できれば、この情報を基に、ユーザが特定のページにアクセスしたことがあるかどうかをリークできます。
Cache Probingのバリエーションとして、Error Eventsを悪用することにより、より正確でインパクトのある攻撃を実行することができます。
攻撃の原理 # 攻撃者は、あるユーザーがあるSNSを訪問したかどうかを知りたいと考えています。
そのSNSにアクセスすると、いくつかのサブリソースがキャッシュされます。 ユーザが、SNSが通常取得するリソースを取得する攻撃者のページを訪問する。 Network Timing XS-Leakの手法を用いて、攻撃者のページはキャッシュからの応答（つまりステップ1が起こった）とネットワークからの応答（つまりステップ1が起こらなかった）の違いを検出することができます。（応答がキャッシュからの場合、遅延は顕著に短くなります。） Error EventsによるCache Probing # Error Events2を利用したキャッシュプロービングは、より正確な攻撃を可能にします。このアプローチでは、時間の計測に頼らず、Error Eventsといくつかのサーバサイドの挙動を活用して、あるリソースがキャッシュされたかどうかを検出します。この攻撃は、以下のステップを必要とします。
ブラウザキャッシュからのリソースを無効化する。このステップは、攻撃が別の訪問で以前にキャッシュされたリソースを考慮しないことを確認するために必要です。 ユーザーの状態によって異なる項目がキャッシュされるようなリクエストを実行する。例えば、ユーザーがログインしている場合にのみ、特定の画像を含むページをロードする。このリクエストは、&amp;lt;link rel=prerender...で対象のウェブサイトに移動したり、iframeでウェブサイトを埋め込んだり、window.openで新しいウィンドウを開くことで発生させることができる。 サーバが拒否するようなリクエストを引き起こす。例えば、長大なRefererヘッダを含んでいて、サーバーがリクエストを拒否するような場合です。もし、ステップ2でリソースがキャッシュされていれば、このリクエストはエラーイベントを発生させることなく、成功します。 キャッシュの無効化 # キャッシュからのリソースを無効にするには、攻撃者はそのサブリソースを取得する際にサーバーがエラーを返すようにする必要があります。これを実現するには、いくつかの方法があります。
ブラウザによってリクエストが開始され、新しいコンテンツを受け取る前にAbortController.abort()で中止された cache:'reload'オプション付きのフェッチリクエスト 長大なRefererヘッダと 'cache':'reload'を持つリクエスト。ブラウザはこれを防ぐためにリファラの長さに上限を設けているので、これはうまくいかないかもしれません。 POSTリクエストに fetch no-cors を指定した場合。エラーが返されない場合でも、ブラウザがキャッシュを無効化することがあります。 Content-Type、Accept、Accept-Languageなど、サーバーを失敗させる可能性のあるリクエストヘッダ。（よりアプリケーションに依存します） その他のリクエストプロパティ これらの方法のいくつかは、しばしばブラウザのバグとみなされていそうです。(例: this bug).
Origin ReflectionによるCORS error # Origin Reflectionは、グローバルにアクセス可能なリソースに、リクエストを初期化したオリジンを反映したAccess-Control-Allow-Origin（ACAO）ヘッダを付与する挙動のことです。これは、CORSの設定ミス3と考えることができ、ブラウザのキャッシュにリソースが存在するかどうかを検知するのに使用できます。
info
例えば、Flask frameworkにおいて、origin refrectionはデフォルトの動作になっています。 もし server.com にホストされているリソースが target.com からリクエストされた場合、オリジンはレスポンスヘッダに次のように反映されるでしょう。Access-Control-Allow-Origin: target.com といった具合です。リソースがキャッシュされている場合、この情報はリソースと一緒にブラウザのキャッシュに保存されます。これにより、もし attacker.com が同じリソースを取得しようとした場合、2つの可能性があります。
リソースがキャッシュにない場合：リソースは Access-Control-Allow-Origin: attacker.com ヘッダーとともにフェッチされ、保存される可能性があります。 リソースがすでにキャッシュにある：フェッチ試行はキャッシュからリソースをフェッチしようとするが、要求しているオリジンと ACAO ヘッダーの値の不一致によりCORSエラーが起こる。（target.comが期待されているが、実際に提供されたのはattacker.com 。）以下に、この脆弱性を悪用して被害者のブラウザのキャッシュ状態を推測するコード例を示します。 // この関数は、単にURLを受け取り、CORS モードでfetchします。 // fetchでエラーが発生した場合、attacker.</description></item><item><title>Element leaks</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/element-leaks/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/element-leaks/</guid><description>一部のHTML要素は、クロスオリジンのページにデータの一部をリークさせるために使用される可能性があります。 たとえば、以下のようなメディアリソースは、サイズ、期間、種類に関する情報をリークさせる可能性があります。
HTMLMediaElementは、メディアのdurationとbufferedの時間をリークします。 HTMLVideoElement はvideoHeightとvideoWidthをリークします。一部のブラウザでは、webkitVideoDecodedByteCount、 webkitAudioDecodedByteCount、webkitDecodedFrameCountも含む可能性があります getVideoPlaybackQuality()はtotalVideoFramesをリークします。 [HTMLImageElement]（https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/HTMLImageElement）はheightとwidthをリークしますが、画像が無効な場合には、それらは0となり、image.decode()は拒否されます。 メディアタイプの固有のプロパティによって、メディアタイプを区別することができます。 たとえば、&amp;lt;video&amp;gt;の場合はvideoWidth、&amp;lt;audio&amp;gt;の場合はdurationといった具合です。 以下のコードは、リソースの種類を返すサンプルコードを示しています。
async function getType(url) { // リソースがaudioもしくはvideoかどうかを検知 let media = document.createElement(&amp;#34;video&amp;#34;); media.src = url; await new Promise(r=&amp;gt;setTimeout(r,50)); if (media.videoWidth) { return &amp;#34;video&amp;#34;; } else if (media.duration) { return &amp;#34;audio&amp;#34; } // リソースがimageかどうかを検知 let image = new Image(); image.src = url; await new Promise(r=&amp;gt;setTimeout(r,50)); if (image.width) return &amp;#34;image&amp;#34;; } CORBの悪用 # CORB は、間違ったコンテンツタイプが使用された場合にレスポンスを空にするChromeの機能です。 これは、コンテンツタイプが間違っている場合、キャッシュされないことを意味します。 ifCached 関数についてはCache Probingの記事にて確認できます。
async function isType(url, type = &amp;#34;script&amp;#34;) { let error = false; // urlをパージする await ifCached(url, true); // リソースの読み込みを試行 let e = document.</description></item><item><title>Navigation Isolation Policy</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/isolation-policies/navigation-isolation/</link><pubDate>Mon, 30 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/isolation-policies/navigation-isolation/</guid><description>Navigation Isolation Policy は、クロスサイトウィンドウコンテキストを利用した CSRFやクリックジャッキング、反射型XSS、XS-Leak を緩和することを目的としたサーバーサイドの保護機構です。これは厳格なポリシーであり、ハイパーリンクを介した遷移を含むすべてのクロスサイトの遷移をブロックするため、アプリケーションを破壊する可能性があります。
tip
すべてのクロスサイトインタラクションを拒否する代わりに、ユーザーにアクションを確認するよう促すことができます。例えば、このページを信頼できる発信元から訪れたことを確認することで 、バックグラウンドでの攻撃のリスクを軽減し、同時にアプリケーションの意図しない破壊を防ぐのに役立ちます。 Fetch Metadataを用いた実装 # 以下のコードは、Fetch Metadata ヘッダーを使用した Navigation Isolation Policy の実装例を示しています1:
# クロスサイトリクエストを拒否し、クリックジャッキングやXS-Leaks、他のバグから保護します def allow_request(req): # クロスサイトでないリクエストを許可する if req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;sec-fetch-site&amp;#39;] != &amp;#39;cross-site&amp;#39;: return True # ホームページなど、遷移されることを意図したエンドポイントへのリクエストを許可する if req.path in whitelisted_paths: return True # 埋め込みを含むすべてのトップレベルクロスサイトの遷移をブロックする if req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;sec-fetch-mode&amp;#39;] in (&amp;#39;navigate&amp;#39;, &amp;#39;nested-navigate&amp;#39;): return False # その他のリクエストを許可する return True 参考文献 # Fetch Metadata Request Headers playground, link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>Execution Timing</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/timing-attacks/execution-timing/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/timing-attacks/execution-timing/</guid><description>ブラウザ上でのJavaScriptの実行時間を測定することで、攻撃者は特定のイベントがいつ発生したか、ある操作にどれくらいの時間がかかったかといった情報を得ることができます。
イベントループのタイミング # JavaScriptの並行処理モデルは、single-threaded event loopに基づいており、これは一度に一つのタスクしか実行できないことを意味します。 例えば、ある時間のかかるタスクがイベントループをブロックした場合、UIスレッドが枯渇した結果として、ユーザーはページがフリーズしたように感じることがあります。 他のタスクはブロックされたタスクが終了するまで待たなければなりません。 各ブラウザは異なるプロセスモデルを実装しているので、ウェブサイトによっては、その関係によって異なるスレッド（およびイベントループ）で実行されることがあります。
このモデルを悪用して、クロスオリジンページから秘密を盗みだす手法があります。
イベントプールで次に実行されるまでの時間を測定することで、異なるオリジンのコードが実行されるまでの時間を推測する。攻撃者は固定されたプロパティを持つイベントをイベントループ12に送り続け、プールが空になると最終的にディスパッチされます。他のオリジンは同じプールにイベントをディスパッチし、ここで攻撃者はそのタスクの一つで遅延が発生したかどうかを検出することで、時間差を推測します。 攻撃者が制御する文字列によって前記の機密情報が比較される場合、クロスオリジンページから機密情報を盗む。このリークは、1文字ずつの文字列比較2のイベントループで時間差を比較した結果です（前出の手法を使用）。process isolationを行わないブラウザでは、異なるオリジン間のクロスウィンドウ通信が同じスレッドで実行され、同じイベントループを共有します。 important
process isolationの仕組みがあるブラウザでは、後者の攻撃の可能性はすでにありません。このような仕組みは、現在Chromiumベースのブラウザでは Site Isolationのみで、Firefox にはProject Fission という名前で間もなく導入される予定です。 Busy Event Loop # 別の手法として、スレッドのイベントループをブロックし、イベントループが再び利用可能になるまでの時間を計測する方法があります。 この手法の主な利点の1つは、攻撃者のオリジンが他のオリジンの実行に影響を与えることができるため、Site Isolationを回避できることです。この攻撃は次のように動作します。
対象のウェブサイトをwindow.openで別ウィンドウに表示するか、iframe内に表示する。(Framing Protectionsが設定されていない場合) 長い計算が始まるのを待つ。 Framing Protectionsに関係なく、同じサイトのページをiframe内に読み込む 攻撃者は、(手順3の)iframeがonloadイベントをトリガーするのにかかった時間を計ることで、ターゲットのウェブサイトが実行された時間を検出できます。(Network Timing of step 3 should be minimal) 両方のナビゲーションは同じコンテキストで発生し、それらは同じサイトであるため、同じスレッドで実行され、同じイベントループを共有します。（それらは互いにブロックすることができます。）
// 新しいウィンドウを開いて、example.comのイベントループを // ウィンドウがブロックする時間を測定する window.open(&amp;#39;https://example.org/expensive&amp;#39;); // TODO: タイムアウトなどでコストの掛かるウィンドウがロードされるのを待ちます。 var ifr = document.createElement(&amp;#39;iframe&amp;#39;); ifr.src = &amp;#34;https://example.org&amp;#34;; document.body.appendChild(ifr); // 初期時間の測定 var start = performance.now(); ifr.onload = () =&amp;gt; { // iframeが読み込まれたら、時間差を計算する var time = performance.</description></item><item><title>Hybrid Timing</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/timing-attacks/hybrid-timing/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/timing-attacks/hybrid-timing/</guid><description>ハイブリッド・タイミング攻撃では、攻撃者は最終的なタイミング測定に影響を与える一連の要素の合計を測定することができます。これらの要素には以下のものがあります。
ネットワークの遅延 ドキュメントのパース サブリソースの検索と処理 コード実行 アプリケーションによって値が異なる要素もあります。つまり、Network Timing はバックエンドの処理が多いページでより重要かもしれませんし、一方 Execution Timing はブラウザ内でデータを処理し表示するアプリケーションでより重要かもしれないのです。攻撃者は、より正確な測定値を得るために、これらの要因のいくつかを排除することも可能です。例えば、攻撃者はページを iframe として埋め込むことによってすべてのサブリソースを事前にロードし（ブラウザにサブリソースをキャッシュさせる）、その後、それらのサブリソースの取得によって生じる遅延を除外した2度目の計測を行えます。
Frameタイミング攻撃(Hybrid) # ページがFraming Protectionsを設定していない場合、攻撃者はすべての要素を考慮したハイブリッドな計測結果を取得できます。この攻撃はNetwork-based Attackと似ていますが、リソースが取得されると、ブラウザによってページがレンダリングされて実行されます（サブリソースの取得と JavaScript の実行が行われる）。このシナリオでは、onloadイベントは（サブリソースとスクリプトの実行を含めて）ページが完全にロードされたときだけトリガーされます。
var iframe = document.createElement(&amp;#39;iframe&amp;#39;); // 配送先のWebサイトのURLを設定する iframe.src = &amp;#34;https://example.org&amp;#34;; document.body.appendChild(iframe); // リクエストが初期化されるまでの時間を計測する var start = performance.now(); iframe.onload = () =&amp;gt; { // iframeが読み込まれたら、時間差を計算する var time = performance.now() - start; console.log(&amp;#34;The iframe and subresources took %d ms to load.&amp;#34;, time) } 対策 # Attack Alternative SameSite Cookies (Lax) COOP Framing Protections Isolation Policies Frame Timing (Hybrid) ✔️ ❌ ✔️ FIP</description></item><item><title>ID Attribute</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/id-attribute/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/id-attribute/</guid><description>id属性はHTML要素を識別するために広く利用されています。残念ながらクロスオリジンのウェブサイトでfocusイベントとURLフラグメントを利用することによって、ページのどこにid属性が与えられているかを決定することができます。例えば、https://example.com/foo#barが読み込まれると、ブラウザはid=&amp;quot;bar&amp;quot;が与えられた要素までスクロールしようとします。これはクロスオリジンのサイトで定義したiframeでhttps://example.com/foo#barを読み込むことによって検出することができます。もし、 id=&amp;quot;bar&amp;quot; を持つ要素がある場合は、 focus イベントが発生します。 focus イベントもまた同じ目的で使用することができます1。
いくつかのウェブアプリケーションはfocusable要素にid属性を設定しており、ユーザ情報の開示につながります。これらのid属性には、ユーザに直接関連する機密情報やユーザの状態（アカウントの状態）に関連する情報を含めることができます。
コード # 以下のコードは別のサイトからID属性を検出する例を示しています：
// onblurイベントをリッスン onblur = () =&amp;gt; { alert(&amp;#39;Focus was lost, so there is a focusable element with the specified ID&amp;#39;); } var ifr = document.createElement(&amp;#39;iframe&amp;#39;); // ページに id=&amp;#34;x&amp;#34; のフォーカス可能な要素がある場合、フォーカスを得ることができます。 // 例： &amp;lt;input id=&amp;#34;x&amp;#34; value=&amp;#34;test&amp;#34; /&amp;gt; ifr.src = &amp;#39;https://example.org/#x&amp;#39;; document.body.appendChild(ifr); info
上記の手法はFireFoxではうまく動作しない可能性があります。 攻撃シナリオ # id属性を利用した攻撃は以下のような物があります。
とある銀行がモバイルデバイスのセッションを認証するために短い数字のワンタイムPin(OTP)を生成することを許可しています。この銀行のページはクライアントにPINコードを表示するためのbutton要素のidにOTPコードそのものを使用していました。この挙動を悪用し、すべてのオプションをブルートフォースすることでOTPコードを窃取し、ユーザアカウントを侵害することができます。 とあるウェブアプリケーションが、プレミアムアカウントのステータスを持つユーザや、特定の性別のユーザである場合、あらかじめ定義されたidとHTML要素の組み合わせを利用します。攻撃者は、被害者のページに特定のidがあるかを検出し、被害者のアカウント情報を漏えいさせることができます。 対策 # Document Policies SameSite Cookies (Lax) COOP Framing Protections Isolation Policies ✔️ ✔️ ✔️ ❌ FIP 参考文献 # Leaking IDs using focus, link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>postMessage Broadcasts</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/postmessage-broadcasts/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/postmessage-broadcasts/</guid><description>アプリケーションは、他のオリジンと情報を共有するために、しばしば postMessage broadcasts を使用します。 postMessage を使うと、2種類の XS-Leaks につながる可能性があります。
信頼できない発信元と機密性の高いメッセージを共有すること
postMessage API は targetOrigin パラメータをサポートしており、これを使用してメッセージを受信できるオリジンを制限することができます。メッセージに機密性の高いデータが含まれている場合、このパラメータを使用することが重要です。 変化するコンテンツやブロードキャストの存在に基づいた情報のリーク
他の XS-Leak のテクニックと同様に、これはオラクルを形成するために使われる可能性があります。例えば、特定のユーザ名を持つユーザが存在する場合にのみ、アプリケーションが「Page Loaded」という postMessage ブロードキャストを送信すると、これを利用して情報をリークすることができます。 対策 # この XS-Leak は、postMessage のブロードキャスト送信の目的に深く依存するため、明確な解決策はありません。 アプリケーションは、postMessage の通信を既知の送信元グループに制限する必要があります。 これが不可能な場合、攻撃者が通信間の違いに基づいて情報を推論するのを防ぐために、ユーザの状態に関係なく通信が一貫して同じ動作をする必要があります。
References #</description></item><item><title>Strict Isolation Policy</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/isolation-policies/strict-isolation/</link><pubDate>Mon, 30 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/isolation-policies/strict-isolation/</guid><description>Strict Isolation Policyは、すべてのクロスサイトインタラクション（ハイパーリンクを介したアプリケーションへの遷移を含む）から保護することを目的としています。これは非常に厳しいポリシーであり、アプリケーションが正常に機能しなくなる可能性があります。
tip
すべてのクロスサイトインタラクションを拒否する代わりに、ユーザーにアクションを確認するよう促すことができます。例えば、このページを信頼できる発信元から訪れたことを確認することで 、バックグラウンドでの攻撃のリスクを軽減し、同時にアプリケーションの意図しない破壊を防ぐのに役立ちます。
しかし、他のリソースはバックグラウンドで読み込まれるため、これは遷移のリクエストに対してのみ機能します。
Fetch Metadataを用いた実装 # 以下のコードは、アプリケーションによる Strict Isolation Policy の実装例を示しています:
# クロスオリジンリクエストを拒否し、CSRFやXSSI、他のバグから保護します def allow_request(req): # Fetch Metadataを送信しないブラウザからのリクエストを許可する if not req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;sec-fetch-site&amp;#39;]: return True # cross-siteリクエストをブロック if req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;sec-fetch-site&amp;#39;] == &amp;#39;cross-site&amp;#39;: return False # その他のリクエストを許可する return True SameSite cookiesを用いた実装 # もしサーバーがSameSite=strictフラグを持つCookieを送ると、このコードで示されるように、そのCokkieを含まないで返される全てのリクエストは拒否されることがあります。
# クロスオリジンリクエストを拒否し、CSRFやXSSI、他のバグから保護します def allow_request(req): if req[&amp;#39;cookies&amp;#39;][&amp;#39;strict-cookie&amp;#39;] == &amp;#39;true&amp;#39;: return True # strict Cookieを持たないリクエストはブロック return False Refererを用いた実装 # また、Referer ヘッダーを使用して、信頼できない送信元からのリクエストを拒否することも可能です:
# 信頼できないリファラーから来たリクエストを拒否する def allow_request(req): # referer ヘッダが信頼できるかどうかを確認する。つまりtrusted_referers ディクショナリに存在するかどうかを確認する。 if req[&amp;#39;headers&amp;#39;][&amp;#39;referer&amp;#39;] in trusted_referers: return True # strict Cookieを持たないリクエストをブロック return False important</description></item><item><title>CSS Injection</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/css-injection/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/css-injection/</guid><description>CSSインジェクション # warning
ここで紹介される一連のXS-Leaksは対象ページでのCSSインジェクションを必要とします。 CSSインジェクションの様々なベクトルの中で、最もよく見られるのは、CSSセレクタの悪用です。これらは、特定のHTML要素にマッチし、選択するための表現として使用することができます。例えば、セレクタ input[value^=&amp;quot;a&amp;quot;] は、input タグの値が文字 &amp;ldquo;a&amp;rdquo; で始まっている場合にマッチングされます。したがって、ある CSS セレクタが表現にマッチするかどうかを検出するため、攻撃者は background や @import などのプロパティを使用して、自身の管理するウェブサイトへのコールバックをトリガーすることができます。1 2 このマッチングプロセスは簡単にブルートフォースされ、文字列全体に拡張できます。
文字の並びに独自の表記がある場合、フォントの合字を悪用して、ページに含まれるJavaScriptなどがリークされる可能性があります。
* { display: block; }のようなスタイルを適用すると、styleやscriptなどの通常は隠されているHTMLタグも、テキストとして表示されることがあります。したがって、それらの内容もリークされる可能性があります。
対策 # 攻撃者がコントロールするコンテンツを独立したドキュメントに置きます。これは srcdoc属性を持つiframeを使って行うことができます。オプションで、コンテンツを独自のオリジンに分離するためのサンドボックス属性を含めることができます。 CSSインライナーを使って、グローバルなスタイルが変換されるようにします。 SameSite Cookies (Lax) COOP Framing Protections Isolation Policies ❌ ❌ ❌ ❌ References # CSS Injection Primitives, link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
HTTPLeaks, link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>Fetch Metadata</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/fetch-metadata/</link><pubDate>Mon, 30 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/fetch-metadata/</guid><description>Fetch Metadata Request Headers は、ブラウザが HTTPS リクエストで送信するヘッダです。これらのヘッダは、リクエストがどのように発生したかについてのコンテキストを提供し、アプリケーション側がそれに対してどのように応答するかについて、より多くの情報に基づいた決定を行うことができるようにします。これにより、サーバーは潜在的な攻撃（例：予期しないクロスオリジンリクエスト）を検知した際に、異なる動作をすることができます[^1]。これは、サーバーに厳格なポリシーが導入されていれば、XSSI、XS-Leaks、クリックジャッキング、CSRF などのクロスオリジン攻撃に対して非常に効果的です。
XS-Leaksのシナリオでは、サーバーはリクエストがいつクロスオリジン（例：攻撃者のオリジン）で行われたかを知る能力を持ち、ユーザーデータを含まないような別のレスポンスを返すことができます。この種のレスポンスは、ユーザーに関するいかなる情報または状態も提供しないため、攻撃者にとって有用ではなくなります。Fetch Metadataはまた、フレーミングや遷移のリクエストをブロックするために使用することができます。
important
セキュリティ上の理由から、Fetch Metadataヘッダは暗号化されたリクエスト（HTTPS）にのみ付与されます。 Fetch Metadata vs. SameSite cookie # Fetch Metadata ヘッダは、SameSite Cookieによって提供される保護を拡張するために使用することができます。Fetch Metadata ヘッダと SameSite Cookieの両方がクロスサイトリクエストを拒否するために使われることがありますが Fetch Metadata は以下のような要素に基づいて、より情報に基づいた決定をすることができます。
リクエストはSame Origin（同一生成元）か、Same Site（同一サイト）か リクエストはどのように開始されたか(例: fetch、スクリプト、トップナビゲーション) リクエストはユーザの操作によって発生したのか リクエストはブラウザによって発生したか（例：オムニボックスに直接URLを入力する） これは、SameSite Cookieがサービスの機能を壊す可能性があるシナリオにおいて、より正確な保護の展開を可能にします。SameSite Cookieと比較した Fetch Metadata の欠点は、前者が暗号化されていないリクエスト(HTTP)も保護できるのに対し、後者がそうできないことです。
考察 # Fetch Metadataヘッダは徹底した防護戦略のための有用なツールですが、 SameSite Cookies, COOP, あるいは Framing Protections といった仕組みの代わりとして見なされるものではありません。たとえFetch Metadataヘッダを使用して同様の結果を得ることができるとしても、サーバに加えてクライアント側でもこれらの制限を実施することが最善です。
Fetch Metadataヘッダの有用性は、アプリケーションの対象範囲とデプロイの正しさに依存します。
ポリシー # Fetch Metadata Request Headers を利用した特定のポリシーについては Resource Isolation Policy と [Framing Isolation Policy](https://xsleaks.</description></item><item><title>Cache Protections</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/design-protections/cache-protections/</link><pubDate>Fri, 16 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/design-protections/cache-protections/</guid><description>cache probingをベースとしたXS-Leakを対策するために、アプリケーションで利用できるさまざまなアプローチがあります。 これらのアプローチについて、以下のセクションで説明します。
Cache-Controlヘッダによるキャッシュ保護 # キャッシングを無効化することが許容できる場合には、cache probing攻撃に対する強力な対策となります。 キャッシュを無効化すると、リソースを読み込むたびに、リソースを再度フェッチする必要があります。 キャッシュを無効化するには、保護したいすべてのレスポンスに Cache-Control：no-storeヘッダを設定します。
メリット：
すべての主要なブラウザでサポートされている デメリット:
Webサイトのパフォーマンスに悪影響を与える ランダムなトークンによるキャッシュ保護 # キャッシュの無効化ではなく、cache probing攻撃を対策するために、アプリケーションがURLに追加のデータを含める方法もあります。 これは、参照するすべてのサブリソースのURLにランダムなトークンを含めることで実現できます。 攻撃者がこのランダムなトークンを推測できなければ、単純な手法では、攻撃者はキャッシュ内にアイテムがあるかを判断できません。
example
アプリケーションのすべてのページにユーザのプロフィール写真 /user /&amp;lt;USERNAME&amp;gt;.png が読み込まれるとします。 攻撃者は /user/john.png , /user/jane.png などのキャッシュを調査することにより、どのユーザがサインインしているかを判定できます。
ここでランダムなトークンが活用できます。 もし実装されていれば、アプリケーションは読み込みのたびに /user/&amp;lt;USERNAME&amp;gt;.png？cache_buster=&amp;lt;RANDOM_TOKEN&amp;gt; からユーザのプロフィール写真を取得します。
サーバは、このランダムなトークンに対して何も行う必要はありません。 これは純粋に、攻撃者がランダムなトークンを知らないためにキャッシュを調査できないことを、実現するためだけのものとなります。
もっと丁寧に実装するのであれば、アプリケーションがページの読み込みに渡って再利用することができるユーザ固有のランダムなトークンを持つこともできます。
これにより、特定のユーザに対してURLが一定に保たれるため、サブリソースをキャッシュすることができます。
メリット：
すべての主要なブラウザでサポートされている キャッシングを阻害しない デメリット：
実装が難しい Fetch Metadataによるキャッシュ保護 # Fetch-Metadata は、クライアント側でリクエストが開始された方法と理由をサーバが判断できるようにすることを目的としています。 公開される情報の1つは、リクエストが同じオリジンからのものか、別のオリジンからのものかを指定するSec-Fetch-Site ヘッダです。 Varyヘッダと組み合わせることで、リクエストが同じオリジンから行われたか、異なるオリジンから行われたかに基づいて、ブラウザにキャッシュをセグメント化させることができます。
これは、保護したいすべてのリソースに Vary: Sec-Fetch-Site を設定することで実現できます。
example
cache probing 攻撃から保護したいリソースcdn.example.com/image.pngがあると仮定します。 Vary：Sec-Fetch-Siteを設定すると、以下のように動作します。
example.comがリソースを読み込もうとすると、リクエストは同じサイトによって開始されるため、(SFS: same-site, resource_url)にキャッシュされます。 cdn.example.comがリソースを読み込もうとすると、リクエストは同じオリジンによって開始されるため、(SFS: same-origin, resource_url)にキャッシュされます。 evil.comがリソースを読み込もうとすると、リクエストは別のサイトによって開始されるため、(SFS: cross-site, resource_url)にキャッシュされます。 ※Vary：Sec-Fetch-SiteをSFSと省略して記載しています。</description></item><item><title>Connection Pool</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/timing-attacks/connection-pool/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/timing-attacks/connection-pool/</guid><description>network timingを測定する方法の一つとして、ブラウザのソケットプールを悪用する方法があります。 ブラウザはサーバと通信するために、ソケットを利用します。 ハードウェアやその上で動作するOSのリソースには限りがあるため、ブラウザにも制限をかけざるを得ません。
この制限の存在を悪用するために、攻撃者は下記のようなことができます。
ブラウザの制限を確認する。 単に接続をハングアップさせる \(255\) のリクエストを別々のホストに実行して、長時間 \(255\) のソケットをブロックする。 ターゲットページに対するリクエストを実行して、 \(256^{番目}\) のソケットを利用する。 他のホストへの \(257^{番目}\) のリクエストを実行します。(step2、3で)すべてのソケットが使用されているので、このリクエストは、プールが利用可能なソケットを受け取るまで待機する必要があります。この待ち時間は、ターゲットページに属する \(256^{番目}\) のソケットのネットワークタイミングを、攻撃者に提供します。これが動作するのは、ステップ2の \(255\) 個のソケットがまだブロックされているので、ステップ3のソケットの解放によってプールが利用可能なソケットを受信した場合です。 \(256^{番目}\) のソケットを解放する時間は、リクエストを完了するのにかかった時間と直結しています。 対策 # SameSite Cookies (Lax) COOP Framing Protections Isolation Policies ❌ ❌ ❌ ❌ info
partitioned cachesと同様に、リソースの&amp;quot;site/originごとの分割&amp;quot;の原理をソケットプールに拡張することを、いくつかのブラウザが検討しています。 参考文献 #</description></item><item><title>Content-Type</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/historical/content-type/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/historical/content-type/</guid><description>リクエストのContent-Typeをリークすることで、攻撃者は2つのリクエストを区別できるようになります。
typeMustMatch # typeMustMatchはobject要素のtypeMustMatch属性を反映したブール値です。これは、オブジェクトを読み込む際に、リソースのContent-Typeがオブジェクトで提供されるものと同じかどうかを検証することで、特定の MIME タイプを強制しなければならないことを保証します。残念ながら、この強制は攻撃者がウェブサイトから返されるContent-Typeとステータスコードを漏らすことも可能にします 1。
根本的な原因 # 以下のスニペットを考えると、https://target/api で返された Content-Type が type のものと一致しない場合や、サーバが 200 以外のステータスを返した場合には、 not_loaded がレンダリングされるでしょう。
&amp;lt;object type=&amp;#34;application/json&amp;#34; data=&amp;#34;https://example.org&amp;#34; typemustmatch&amp;gt; not_loaded &amp;lt;/object&amp;gt; 問題 # 攻撃者は、すべての条件が満たされたときに起こるオブジェクトのレンダリングを検出することによって、ウェブサイトのContent-Typeとステータスコードをリークできます。攻撃者は、(ステータスコード200で)オブジェクトがレンダリングされるとき、0ではないであろうclientHeightとclientWidthの値をチェックできます。typeMustMatchはリソースを読み込む際に、サーバーがステータス200を返すことを要求するので、Error Events XS-Leaksと同様にエラーページを検出することが可能でしょう。
以下の例では、iframe内にオブジェクトを埋め込み、iframeがonloadイベントをトリガーしたときにclientHeightとclientWidthの値をチェックすることでこの動作を検出する方法を示しています。
// 配送先のWebサイトのURLを設定する var url = &amp;#39;https://example.org&amp;#39;; // チェックしたいコンテンツタイプ var mime = &amp;#39;application/json&amp;#39;; var ifr = document.createElement(&amp;#39;iframe&amp;#39;); // オブジェクトがonloadイベントを発生させないので、iframe内にオブジェクトをロードする。 ifr.srcdoc = ` &amp;lt;object id=&amp;#34;obj&amp;#34; type=&amp;#34;${mime}&amp;#34; data=&amp;#34;${url}&amp;#34; typemustmatch&amp;gt; error &amp;lt;/object&amp;gt;`; document.body.appendChild(ifr); // iframeが読み込まれたら、オブジェクトの高さを読み取ります。 // もしそれが一行のテキストの高さであれば、リソースのContent Typeは`application/json`ではなかったということです。 // もしそうでなければ、それは`application/json`だったということです。 ifr.onload = () =&amp;gt; { console.</description></item><item><title>Cross-Origin Read Blocking</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/secure-defaults/corb/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/secure-defaults/corb/</guid><description>Cross-Origin Read Blocking (CORB)は、攻撃者が特定のクロスオリジンのリソースを読み込むことを防ぐセキュリティ機構です1。 この保護機構は、攻撃者がクロスサイトのページ（attacker.com と sensitive.com など）が埋め込まれたプロセスのメモリを読み取れるようにするSpectreなどの投機的なサイドチャネル攻撃から保護するために作成されました。 CORBは、攻撃者が特定の機密性の高いクロスオリジンのリソースを攻撃者が制御するプロセスに読み込むのを防ぐことを目的としています。 たとえば、攻撃者がクロスオリジンのHTML、XML、JSONを imgタグに読み込もうとしようとすると、CORBはこれを阻止します。 CORBを使用すると、サーバがデータを返さなかったかのように処理されます。
リソースを分類するために、CORBは Content-Typeヘッダ、 nosniffヘッダ、およびその他のさまざまなヒューリスティックを使用します。
info
Cross-Origin Resource Policy (CORP)は、CORB を適用・拡張するオプトインの保護です。 CORBを使用するときは、以下の点に注意してください。
現在はChromiumベースのブラウザのみがCORBをサポートしています。 CORBは、ナビゲーショナルリクエストに対して保護しません。つまり、プロセス外のiframeをサポートしないブラウザでは、framing protectionsが使用されていない場合、CORBで保護されたリソースは別のオリジンのプロセスで終了する可能性があります。 CORBは、攻撃者がCORBの結果を観察できる可能性があるため、new XS-Leak 手法を引き入れており、これによってさまざまな情報のリークが発生する可能性があります。 ただし、ほとんどの場合、これらのリークは投機的実行攻撃によってリークされる可能性のあるデータよりも影響は小さいものでしょう。 参考文献 # Cross-Origin Read Blocking for Web Developers, link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>Cross-Origin-Opener-Policy</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/coop/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/coop/</guid><description>ウェブサイトの window オブジェクトにアクセスすることは、さまざまな XS-Leak 手法にとって共通の前提条件です。 Framing Protections は、攻撃者が window オブジェクトにアクセスするために iframe を使用できないようにすることができますが、 window.open(url) や window.opener の参照を通して開かれたウィンドウから、 window オブジェクトにアクセスすることを止めることはできません。
XS-Leaks を window.open で悪用することは、一般的に攻撃者にとって最も魅力のない方法と考えられています。なぜなら、ユーザーは開いているブラウザウィンドウでそれが起こるのを見ることができるからです。しかし、次のような場合には、正しい方法です。
Framing Protectionsがセットされている Same-Site Cookies with Lax Mode がセットされている(Strict モードとは対照的に，Lax モードではトップレベルのウィンドウを移動することができます) 他のウェブサイトがページへの任意のウィンドウ参照を得ることを防ぐために、アプリケーションは Cross-Origin-Opener-Policy (COOP) 1 2 を展開することができます。
COOPヘッダーには3つの値があります。
unsafe-none - これはデフォルトの値で、値が設定されていない場合にウェブサイトがどのように振る舞うかを示しています。 same-origin - これは最も厳しい値です。same-origin を設定すると、クロスオリジンのウェブサイトは新しいウィンドウを開いて window オブジェクトにアクセスすることができなくなります。もし、アプリケーションが window.open を使って別のウェブサイトを開いて通信することに依存している場合、same-origin によってブロックされます。これが問題になる場合は、代わりに same-origin-allow-popups を設定してください。 same-origin-allow-popups - この値はあなたのウェブサイトが window.open を使用することを許可しますが、他のウェブサイトがあなたのアプリケーションに対して window.open を使用することは許可されません。 可能であれば、same-originを設定することをお勧めします。same-origin-allow-popups を設定した場合は、 window.open で開くウェブサイトを確認し、そのウェブサイトが信頼できるものであることを確認するようにしてください。
考慮事項 # COOP はオプトインのメカニズムであり、非常に新しいものなので、開発者やセキュリティエンジニアは簡単に見落としてしまいます。 それでもこの防御メカニズムは重要です。 なぜなら、攻撃者が window.</description></item><item><title>Cross-Origin-Resource-Policy</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/corp/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/corp/</guid><description>Cross-Origin Resource Policy（CORP）は、Webプラットフォームのセキュリティ機能であり、Webサイトが特定のリソースを他のオリジンによってロードされるのを防ぐことができます。 この保護はオプトイン防御であるためCORBを補完しますが、CORBはデフォルトで一部のクロスオリジン読み取りをブロックします。 CORPは、開発者が攻撃者によって制御されるプロセスに機密リソースが到達しないようにすることで、投機的実行攻撃とXSリークの両方から保護するように設計されています。 CORBとは異なり、この保護は、アプリケーションが保護をオプトインした場合にのみブラウザーに適用されます。 アプリケーションは、どのオリジンのグループ(&amp;lsquo;same-site&amp;rsquo;,&amp;lsquo;same-origin&amp;rsquo;, &amp;lsquo;cross-site&amp;rsquo;)がリソースの読み取りを許可されるかを定義できます。
アプリケーションが特定のリソースCORPヘッダーを「same-site」または「same-origin」として設定した場合、攻撃者はそのリソースを読み取ることができません。これは非常に強力で、推奨される保護です。
CORPを使用するときは、次の点に注意してください。
CORPはナビゲーションリクエストに対して保護しません。 つまり、プロセス外のiframeをサポートしていないブラウザでは、CORPで保護されたリソースは、[Framing protections]（https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/xfo/）は使用されていない場合、他のオリジンのプロセスで終了する可能性があります。 CORPを使用すると、[a new XS-Leak]（https://xsleaks.dev/docs/attacks/browser-features/corp/）も付随し、攻撃者はあるリクエストでCORPが実施されたかどうかを検出することができます。 参考文献 #</description></item><item><title>Framing Protections</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/xfo/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/xfo/</guid><description>相当数のXS-Leaksがiframeのいくつかの特性に依存しています。もし攻撃者がページのコンテンツを iframe、frame、embed または object として埋め込むことができなければ、もはや攻撃は不可能になるかもしれません。これらのコンテンツに依存するXS-Leaksを軽減するために、ページはどのオリジンがそれらを埋め込むことができるかを禁じたり、あるいは選択したりすることができます。これは、X-Frame-Options header や CSP frame-ancestors directive を使用することで可能になります。
Framing Protections を適用したウェブサイトは、攻撃者のオリジンから埋め込むことができないため、コンテンツはレンダリングされず、JavaScript は実行されません。したがって、そのサブリソース（画像、JS、CSSなど）はいずれもブラウザによって取得できません。
tip
CSP frame-ancestors directiveは、フレーミング保護を有効にする、より現代的な方法です。しかし、Internet Explorer ではサポートされていないので、多くの場合、X-Frame-Options Header と組み合わせて使うことが推奨されます。 Considerations # この保護機能は rely on framing のXS-Leaksに対して非常に有効であり、大多数のアプリケーションに対して容易に非破壊で実装することができます。この仕組みは、一部のXS-Leakを防ぐだけでなく、clickjackingのような攻撃も防ぐことができます。
Deployment # 通常、多くのアプリケーションは iframe 内にクロスオリジンで埋め込まれることを意図していないので、フレーミング保護を導入することは簡単です。このヘッダの利点については、この web.dev の記事を参照してください。</description></item><item><title>Partitioned HTTP Cache</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/secure-defaults/partitioned-cache/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/secure-defaults/partitioned-cache/</guid><description>cache probing攻撃を対策するために、ブラウザ開発者は、各Webサイトが個別のキャッシュを持つようにするパーティション化されたHTTPキャッシュ機能の実装に積極的に取り組んでいます。 cache probingは、ブラウザのHTTPキャッシュがすべてのWebサイトで共有されるという事実に依存しているため、パーティション化されたHTTPキャッシュは、多くのcache probingの手法を対策できます。 これは、キャッシュが要求元のサイトによってパーティショニングされていることを確認するためのキャッシュキーとして、firefox 1のようなタプル（(top-frame-site, resource-url) または chromium/chrome 2 のような (top-frame-site, framing-site, resource-url) ）を使って行われます。 これにより、攻撃者が異なるサイトのキャッシュされたコンテンツを操作することがより困難になります 3 4 5。 Safariは現在、パーティション化されたキャッシュを搭載しています6。
tip
パーティション化されたキャッシュを使用しないブラウザの場合、アプリケーションがcache probing技術を対策するために展開できるother defensesがあります。 また、cache probing攻撃を対策するために、あるレベルのユーザインタラクションを必要とするように designed することも可能です。 その他の関連プロジェクト # WebKitのトラッキング防止技術 # Safari は (top-frame-site, resource URL) をキャッシュキーとして使用するパーティション化された HTTP キャッシュを実装しています。 これは、WebKit のより大きな Tracking Prevention プロジェクトの一部です。
FirefoxのFirst Party Isolation # First Party Isolationは、Firefoxの browser extension で、ドメインごとにクッキーや永続的なデータ（キャッシュなど）へのアクセスを制限するものです。 これには、ユーザ側でのオプトインが必要です。
考察 # パーティション化されたHTTPキャッシュは、いずれすべてのブラウザに搭載されるであろう有望なセキュリティ機能です。 これらのパーティショニング戦略は、ブラウザのキャッシュを活用するXS-Leakの手法のほとんどを軽減します。 将来的には、パーティション化されたキャッシュは他のブラウザリソースに拡張され、Socket Exhaustion XS-Leak などの他のXS-Leak手法の対策にも役立つかもしれません。
参考文献 # Top-level site partitioning (Gecko), link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>Portals</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/experiments/portals/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/experiments/portals/</guid><description>Portals は、iframeに似ていますが、スピードとユーザーエクスペリエンスをより重視したウェブの新しい機能です。portal要素は、Chromiumベースのブラウザーで、プリファレンス・フラグの下でのみ利用可能です。対応する仕様は現在も活発に議論されています。
残念ながら、この新機能の研究により、新たなXS-Leaksを含むいくつかの重大な問題が発見されました1。
ID Leaks # Portalsは、ID Attribute XS-Leakの代わりとして悪用される可能性があります。Webサイトがframing protectionsを設定している場合、Portals 要素を代わりに利用することで同じ手法を適用することができます2。
参考文献 # Security analysis of &amp;lt;portal&amp;gt; element, link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
Detecting IDs using Portal, link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>SameSite Cookies</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/same-site-cookies/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/same-site-cookies/</guid><description>SameSite Cookieは、クロスサイトリクエストを含むセキュリティ問題を修正するための、最もインパクトのある最新のセキュリティ機構の一つです。この機構によって、アプリケーションはブラウザに、同じサイト 1で発行されたリクエストにのみCookieを含めるように強制することができます。 SameSite Cookieには、None、Lax、Strict の 3 つのモードがあります。
SameSite Cookieのモード # SameSite Cookieのモードは以下の通りです。
None – SameSite Cookieによるすべての保護機能を無効化し、Cookieの旧来の動作に戻します。このモードは推奨されません。 important
None 属性を設定するには、そのCookieに Secure 属性を付与しなければなりません。 [^1] Strict – ブラウザがクロスサイトリクエストにCookieを含めないようにします。これは、 &amp;lt;script src=&amp;quot;example.com/resource&amp;quot;&amp;gt;, &amp;lt;img src=&amp;quot;example.com/resource&amp;quot;&amp;gt;, fetch()、や XHR が元になるリクエストには Strict モードのCookieを付けずに送信します。 たとえユーザが example.com/resource のリンクをクリックしたとしてもそのリクエストにCookieは含まれません。
Lax – LaxとStrictの唯一の違いは、Laxモードではトップレベルの遷移によって発生するクロスサイトリクエストにはCookieを付けることができるということです。Lax モードはアプリケーションへの導線リンクを破壊しないため、設定がより簡単になります。残念ながら、攻撃者はwindow.open を通じてトップレベルの遷移を引き起こすことができ、それによって攻撃者はwindowオブジェクトへの参照を維持することができます。
考察 # StrictモードのCookieは最強のセキュリティ保護を提供しますが、既存のアプリケーションにStrictモードのSameSite Cookieを設定することは難しいでしょう。
SameSite Cookieは防弾でもなければ 2、すべてを解決できる技術ではありません。XS-Leaksに対するこの防御戦略を完全なものにするために、アプリケーションは他の追加的な防御を実装することを検討するべきです。例えば、COOP は Lax モードの SameSite Cookieが使われたとしても、最初のナビゲーション以降、攻撃者が window 参照を使ってページをコントロールするのを防ぐことができます。
important
ブラウザによっては、Cookieのデフォルト動作としてLaxモードを使用しない場合があるので、SameSite属性を明示的に設定し、確実に実行されるようにしてください。 Google Chromeのデフォルトでは、SameSite属性を持たないCookieはLaxモードがデフォルトの動作になります。しかし、POSTリクエストで送信される際、設定されてから2分未満のCookieについては例外的にクロスサイトであってもCookieが付与されます。1
Cookies default to SameSite=Lax, link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
実装 # この機構をWebアプリケーションに導入することに興味がある場合は web.dev の記事を見てください。</description></item><item><title>Scroll to Text Fragment</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/experiments/scroll-to-text-fragment/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/experiments/scroll-to-text-fragment/</guid><description>Scroll to Text Fragment (STTF) は、ユーザーがウェブページのテキストの任意の部分へのリンクを作成できるWebプラットフォームの新機能です。フラグメント#:~:text=は、ブラウザによって強調表示されてビューポートに取り込まれるテキストスニペットを運びます。この機能は、攻撃者がこの動作の発生を検出できることで、新しいXS-Leakをもたらします。この問題は、Scroll to CSS SelectorのXS-Leakに非常によく似ています。
期待される課題・議論される課題 # この機能の仕様に関する初期の議論では、単純な実装でいくつかのXS-Leakをもたらせることが示されました1。この仕様では、様々な攻撃シナリオ2が考慮されており、Googleの研究結果も同様です3。この機能を実装する際、ブラウザが注意すべきXS-Leakの可能性の1つは、以下の通りです。
攻撃者は、ページをiframeとして埋め込むことで、親ドキュメントのonblurイベントを聞くことによって、ページがテキストにスクロールされたかどうかを検出することができます。この方法は、ID Attribute XS-Leakと類似しています。このシナリオは、Chromeの実装4では、トップレベルのナビゲーションで発生するフラグメントナビゲーションのみを許可しているため、緩和されています。 現在の課題 # warning
これらのXS-Leaksは、ターゲットページに何らかのマークアップを注入する必要があります。 STTFの開発過程で、フラグメントナビゲーションを検出するための新しい攻撃やトリックが発見されました。そのうちのいくつかは今でも有効です。
攻撃者が制御するiframeを埋め込んだWebページでは、テキストへのスクロールが発生したかどうかを攻撃者が判断することができるかもしれません。これは、IntersectionObserverAPIを使用して行うことができます5 2 3。 ページがレイジーローディングで画像を含む場合、攻撃者は画像が[ブラウザにキャッシュ]cached in the browserされているかどうかをチェックすることで、画像を含むフラグメントナビゲーションが発生したかどうかを検出することができます。これは、レイジーローディングの画像は、ビューポートに表示されたときにのみ取得（およびキャッシュ）されるため、機能します。 important
Scroll to Text Fragmentは、Chromeでのみ利用可能です。仕様書ドラフトは現在検討中です。 info
Scroll to Text Fragment XS-Leaksでは、ページ上に1つの単語が存在するかどうかを観察し、ユーザーがページに対して何らかの操作（例：マウスクリック）を行った場合にのみ、攻撃者は一度に1ビットの情報を抽出することが可能です。 なぜ問題なのか？ # 攻撃者はSTTFを悪用して、Webページに表示されるユーザーの個人情報を漏えいさせることができます。
事例シナリオ # あるユーザが国民健康保険制度のWebサイトにログインしており、そこでユーザの過去の病気や健康問題についての情報にアクセスすることが可能でした。攻撃者はユーザーをそのページの一つに誘い込み、STTFを使用してユーザーの健康状態の詳細を推測できる可能性があります。例えば、ある病名で検索した際に、ページスクロールを検知すると、その病名が被害者の病気であることを知ることができます。
対策 # Document Policies SameSite Cookies (Lax) COOP Framing Protections Isolation Policies ✔️ ✔️ ❌ ✔️ RIP 🔗 NIP 参考文献 # Privacy concerns with proposal through inducing network requests, link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>Stateful Browser Features</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/historical/stateful-browser-features/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/historical/stateful-browser-features/</guid><description>ブラウザの機能/拡張の中には、ブラウザによって生成された特定のウェブサイトの状態に応じて、リクエストの処理方法を変更するものがあります。攻撃者は、時に、このプロセス全体を観察し、ブラウザを混乱させ、これらの状態に対して副作用をもたらすアクションを引き起こすことができます。
WebKit – ITP # Intelligent Tracking Prevention (ITP) は、WebKit Tracking Prevention technologies の一部であるプライバシー機能です。これは、いくつかの機能を組み合わせたもので、ウェブサイトが第三者のコンテキストの下でユーザーを追跡することを防ぐことを目的としています。残念ながら、残念ながら、初期の設計では新しいXS-Leak1が登場し、ITPが暗黙的に作り出した状態を攻撃者が悪用して、ウェブサイトをトラッカーとすることができました。
根本的な原因 # ITPは、Webサイトにトラッキング機能があるかどうかを分類するために、リソースの負荷や、クリック、タップ、テキスト入力など、Webサイトに対するユーザーのインタラクションに関する統計情報を収集しています。ITPは、これらの統計情報を分類し、トラッキング機能があると思われるWebサイトにはストライクを与えます。3回ストライクを受けると、そのウェブサイトは拒否リストに登録され、今後のリクエストの際にブラウザによって扱いが変更されます。
問題 # ITPの問題の1つは、攻撃者がITPを操作して、特定の動作を任意に強制できることです。たとえば、攻撃者はITPを操作して、あるドメインにストライクを与え、そのドメイ ンが拒否リストに入ったかどうかをチェックすることができます。この情報は、たとえば次のようなさまざまな方法で活用することができます。
ドメインが拒否リストに入るために必要なストライクの数に基づいて、ユーザーのブラウジング習慣をリークします。 拒否リストを利用して、結果があるときだけクロスサイトリソースを取り込むページに対してXS-Search攻撃を実行します。 修正 # この問題を修正するため、ITPは分類をやめ、すべてのサイトをデフォルトで「トラッキング」サイトと見なすようになりました。これにより、攻撃者が特定のITPの動作を検出することを可能にしていた暗黙的状況がなくなりました。
参考文献 # Information Leaks via Safari’s Intelligent Tracking Prevention, link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>Subresource Protections</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/design-protections/subresource-protections/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/design-protections/subresource-protections/</guid><description>サブリソースを保護する設計の基本的な考え方は、攻撃者がサブリソースにユーザデータを返させることができなければ、サブリソースはXS-Leakの対象とはならないということです。 正しく実装されている場合、このアプローチは非常に強力な対策となりますが、実装が難しく、ユーザ体験に悪影響を与える可能性があります。
tip
XS-Leakに特に注意すべきと認識している特定のリソースに、このアプローチを展開することは非常に効果的です。 ただし、この保護を一般的に展開するのは難しいため、アプリケーションはデフォルトのアプローチとして opt-in web platform security featuresを展開することを推奨します。 トークンベースの保護 # サブリソースの強力な保護は、すべてのリクエストにユーザ固有のトークンを含めることで実現できます。 これは、正しく実装されていれば、ほとんどのXS-Leakの手法から保護されます。 リソースのリクエストが正当であると検証するために、トークンを含めなければならないという考え方です。 なお、このトークンは攻撃者が自分のリクエストに含めることができないように、クライアントに提供しなければなりません。
example
アプリケーションに検索バーがあるとします。
ユーザがメインページを読み込むと、サーバはページの本文のどこかに安全なトークンを含めます。 ユーザが何かを検索すると、/search?query=&amp;lt;QUERY&amp;gt;&amp;amp;token=&amp;lt;SECURE_TOKEN&amp;gt;にリクエストが送信されます。 バックエンドにて、受け取ったトークンが現在のユーザに対して有効であることを確認します。 有効でない場合には、リクエストが拒否されます。 このシナリオでは、攻撃者は、特定のユーザにおいて有効なトークンを取得できないため、エンドポイント対してリクエストを送信させる方法がありません。 これは、攻撃者が他のユーザのトークンを取得または偽造できないことに、依存することに注意してください。 もしそれが可能であれば、このアプローチは有効ではありません。
このスタイルの保護は、次の用途に適用できます。
APIエンドポイントや一般的な認証されたURLなどの認証済みのサブリソース。この場合、トークンも利用できますが、Same-Site Cookies などのセキュリティ緩和策の方が、大規模に展開しやすいかもしれません。 画像などの認証されていないサブリソースは、一部のタイプの Cache Probing Attacks を対策するためにこの保護を利用できます。これは有効ですが、cache probing攻撃を対策する他の戦略については Cache Protections を参照してください。 warning
トークンベースの保護を実装すると、ユーザがリンク（ブックマークなど）を保存したり共有する機能が損なわれる可能性があります。 ユーザの同意 # もう1つの強力な対策は、機密データを返す前にユーザの操作を要求することです。 これにより、機密性の高いエンドポイントは、scriptまたはimgタグを介して含めることができなくなります。 たとえば、Facebookでは、検索結果やプライベートメッセージを表示する前にユーザの確認が必要です。 攻撃者はこのユーザとの対話を再現できないため、検索結果の内容をリークさせることはできません。
これは、特に機密性の高いエンドポイントを保護するために非常に有効な方法ですが、実装に時間がかかる可能性があることに注意してください。</description></item><item><title>Document Policies</title><link>https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/document-policies/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/defenses/opt-in/document-policies/</guid><description>Document-Policyは、別の実験的な機能ポリシー1と同様の実験的なメカニズムであり、ドキュメントの構成やドキュメント、フレームからの機能の削除（サンドボックス化）に関する機能をカバーするために使用されます。2 たとえば、次の例に示すように、レスポンスヘッダーに設定できます。
example
Document-Policy: unsized-media=?0, document-write=?0, max-image-bpp=2.0, frame-loading=lazy ForceLoadAtTop # ForceLoadAtTop機能は、プライバシーに配慮したサイトに対して、Scroll To Text (と他のload-on-scroll動作) のオプトアウト機能を提供します。 この機能により、サイトは常にページの一番上に読み込まれ、テキストフラグメントやエレメントフラグメントを含むあらゆるscroll-on-loadの動作をブロックすることを示すことができます。 この機能は Document-Policy: force-load-at-top レスポンスヘッダーで設定することができます。
この機能は ID Attribute や Scroll to Text Fragment などの攻撃を防止するために有用です。
References # Document-Policy proposal, link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
Feature Policy, link&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item></channel></rss>