<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Browser Feature on XS-Leaks Wiki</title><link>https://xsleaks.dev/abuse/browser-feature/</link><description>Recent content in Browser Feature on XS-Leaks Wiki</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://xsleaks.dev/abuse/browser-feature/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>CORB Leaks</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/browser-features/corb/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/browser-features/corb/</guid><description>Cross-Origin Read Blocking (CORB) は、Spectre などの投機的サイドチャネル攻撃の影響を軽減することを目的とした、Web プラットフォームのセキュリティ機能です。残念ながら、特定のタイプのリクエストをブロックすることで、あるリクエストではCORBが実行され、別のリクエストでは実行されなかったことを攻撃者が検出できる、新しいタイプのXS-Leaks 1 をもたらしました。とはいえ、このXS-Leaksは、CORBによって積極的に保護される問題(Spectreなど)よりもはるかに影響は少ないです。
info
これはChromiumの既知の問題であり、未修正のままであるかもしれませんが、ChromiumベースのブラウザでデフォルトでSameSite Cookieが展開されることにより、その影響は大きく軽減されます。 CORB &amp;amp; Error Events # 攻撃者は、CORBがレスポンスからボディとヘッダーを取り除く結果となるステータス コード2xxで、レスポンスがCORB protectedContent-Type（およびnosniff）を返す場合、CORBの保護機能が強制的に実行されたことを観察することができます。この保護機能を検出すると、攻撃者はステータスコード (成功 もしくは エラー) と Content-Type (CORBで保護されているかどうか) の両方の組み合わせをリークさせることができます。これにより、以下の例に示すように、2つの可能な状態を区別することができます。
1番目の状態はリクエストがCORBによって保護され、2番目の状態では、クライアントエラー（404）となる。 1番目の状態はCORBによって保護され、2番目の状態では保護されない。 以下の手順で、最初の例の文脈でこの保護機能を悪用することができます。
攻撃者は、Content-Typeがtext/htmlでnosniff ヘッダーが設定された200 OKのレスポンスを返すリソースをscriptタグに、クロスオリジンリソースとして埋め込むこみます。 機密性の高いコンテンツが攻撃者のプロセスに入るのを防ぐため、CORBは元のレスポンスを空のレスポンスに置き換えます。 空のレスポンスは有効なJavaScriptであるため、onerror イベントは発生せず、onload が代わりに発生します。 攻撃者は、1.と同様に2番目のリクエスト（2番目の状態に対応）をトリガーし、200 OK 以外のものを返します。このとき、onerror イベントが発生します。 興味深い動作は、CORBがリクエストから有効なリソースを作成し、JavaScript以外を含む可能性がある（エラーを引き起こす）ことです。非CORB環境を考慮すると、1.と 4.の両方のリクエストがエラーを引き起こします。これは、これらの状況によって区別可能であるとしてXS-Leakを導入しています。
nosniffヘッダーの検出 # CORBは、リクエストに nosniff ヘッダーが存在する場合、攻撃者に検出されてしまう可能性があります。この問題は、CORBがこのヘッダーの存在と一部のスニッフィングアルゴリズムによってのみ強制的に実行されることに起因しています。以下の例では、2つの区別可能な状態を示しています。
CORBは、リソースがnosniffヘッダーと共にContent-Typeがtext/htmlで提供される場合、scriptとして認識されたリソースを埋め込んだ攻撃者ページを防止します。 リソースがnosniffを設定せず、CORBがページの Content-Typeを推測できない場合（text/htmlのまま）、コンテンツが有効なJavaScriptとして解析できないためSyntaxErrorが発生します。このエラーは、scriptタグが特定の条件下でのみエラーイベントをトリガーするため、window.onerror をリッスンすることで捕捉できます。 対策 # SameSite Cookies (Lax) COOP Framing Protections Isolation Policies ✔️ ❌ ❌ RIP 🔗 NIP 🔗 – 異なるシナリオに対して有効な防御機構を組み合わせる必要があります。</description></item><item><title>CORP Leaks</title><link>https://xsleaks.dev/docs/attacks/browser-features/corp/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://xsleaks.dev/docs/attacks/browser-features/corp/</guid><description>説明 # Cross-Origin Resource Policy (CORP) は、Webプラットフォームセキュリティ機能で、Webサイトが特定のリソースを他のオリジンから読み込むことを防止することができます。CORBがデフォルトで一部のクロスオリジン読み込みをブロックするのに対し、CORPはオプトインの防御であるため、この保護機能はCORBを補完するものです。残念ながら、CORBと同様に、アプリケーションがこの保護の使用を誤って設定すると、新しいXS-Leakをもたらす可能性があります。
CORPがユーザーデータに基づいて強制される場合、WebページはXS-Leakをもたらすことになります。ページ検索機能が、結果を表示するときはCORPを強制し、結果を返さないときは強制しないのであれば、攻撃者は2つのシナリオを区別することができます。これは、CORPによって保護されたページ/リソースがクロスオリジンでフェッチされるとエラーを返すために発生します。
対策 # アプリケーションは、CORPがすべてのアプリケーションリソース/エンドポイントに展開されていることを保証すれば、このXS-Leakを回避することができます。さらに、クロスサイトリクエストの無効化を可能にする一般的なセキュリティメカニズムも、この攻撃を防ぐのに役立ちます。
SameSite Cookies (Lax) COOP Framing Protections Isolation Policies ✔️ ❌ ❌ RIP 🔗 NIP 🔗 – 異なるシナリオに対して有効な防御機構を組み合わせる必要があります。</description></item></channel></rss>